\documentclass[a4paper, 14pt, oneside]{extreport}
%\documentclass[a4paper, 14pt, oneside]{ncc}
\usepackage[warn]{mathtext}          % русские буквы в формулах, с предупреждением
\usepackage[T2A]{fontenc}            % внутренняя кодировка  TeX
\usepackage[utf8x]{inputenc}         % кодовая страница документа
\usepackage[english, russian]{babel} % локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}   % русский стиль: отступ первого абзаца раздела
\usepackage{misccorr}      % точка в номерах заголовков
\usepackage{cmap}          % русский поиск в pdf
\usepackage{graphicx}      % Работа с графикой \includegraphics{}
\usepackage{psfrag}        % Замена тагов на eps картинкаx
\usepackage{caption2}      % Работа с подписями для фигур, таблиц и пр.
\usepackage{soul}          % Разряженный текст \so{} и подчеркивание \ul{}
\usepackage{soulutf8}      % Поддержка UTF8 в soul
\usepackage{fancyhdr}      % Для работы с колонтитулами
\usepackage{multirow}      % Аналог multicolumn для строк
\usepackage{ltxtable}      % Микс tabularx и longtable
\usepackage{paralist}      % Списки с отступом только в первой строчке
%\usepackage{longtable}
%\usepackage{tabularx}
\usepackage[perpage]{footmisc} % Нумерация сносок на каждой странице с 1
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\clubpenalty=9999
\widowpenalty=9999

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\definecolor{linkcolor}{HTML}{000000} % цвет ссылок
\definecolor{urlcolor}{HTML}{0000FF} % цвет гиперссылок
\hypersetup{
    pdfstartview=FitH,
    linkcolor=linkcolor,
    urlcolor=urlcolor,
    colorlinks=true
}


\usepackage[a4paper, top=15mm, left=15mm, right=15mm, bottom=25mm]{geometry}
% Нумерация формул, картинок и таблиц по секциям
\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{table}{section}
\numberwithin{figure}{section}
\setcounter{secnumdepth}{5}

\setcounter{tocdepth}{1}

\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\definecolor{gray50}{gray}{0.5} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{10pt}} % длина линии в 20pt

\newcommand{\doclink}[1]{\underline{\ref{#1}}}
\newcommand{\dir}[1]{\textit{\ref{#1}}}

\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray50}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}

\sloppy
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\title{Функциональные требования к программному обеспечению ''Vitis'' версии 1.0}
\author{Стулин Е.В.}
\begin{document}

\maketitle


Данный документ является основой разработки ПО "<Vitis">. Соответствие данным требованиям, проверенное тщательным тестированием, является подтверждением того, что Vitis может получить номер версии 1.0. Ко всем будущим версиям Vitis будут выпускаться новые документы требований с явным перечислением функциональных изменений. Словом "<Vitis"> в настоящем документе может обозначаться как название проекта, так и сама программа (которая также пишется со строчной буквы: "<vitis">).

\newcommand{\anonsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}
\anonsection{Используемые термины}

\textit{Категория} --- назначаемое пользователем или добавляемое vitis автоматически, несёт дополнительную смысловую нагрузку в дополнение к существующим названию файла и характеристикам, дополняет файловую систему семантическими возможностями. Вне данного проекта в похожем смысле применяются слова "<тэг">, "<метасвойство">.

\textit{Подкатегория} --- вложенная категория, являющаяся подмножеством вышестоящей категории. Также сама по себе является категорией.

\textit{Система Vitis} --- система категорий, имитирующее семантическую файловую систему, место в файловой системе пользователя, отведённое под хранение информации о категориях и связанных файлах.

\textit{Файловое пространство} --- место в файловой системе пользователя, отведённое под хранение файлов, учитываемых в системе Vitis. Файловые пространства не обязательны к использованию и по умолчанию отключены.

\textit{"<Команда vitis">} --- обобщённое название для действия, обозначенного первым аргументом командной строки, идущим вслед за словом "<vitis">, например, командой vitis является assign; перечень таких действий-команд описан в \doclink{commands}. В тексте требований в данном смысле может употребляться слово "<команда">.

\textit{Категорийный путь} --- путь к категории или символической ссылке на файл в системе Vitis, состоящий из категорий на пути следования к конечной цели (категории или символической ссылке), разделяемых косой чертой. Соответствует пути в файловой системе с исключением пути к системе Vitis (не начинается на косую черту).

\textit{Экспериментальные возможности} --- неосновной функционал Vitis, не претендующий на безупречную работу. Некоторые возможности Vitis могут быть намеренно объявлены экспериментальными, если их полноценная реализация связана с повышенной сложностью и временными затратами. В последующих версиях по мере развития проекта функции ранее бывшие экспериментальными, будут становиться стабильными.

\anonsection{Используемые обозначения}
В описаниях использования vitis в командной строке могут использоваться угловые скобки (\texttt{<>}), внутри которых может быть написано пояснение содержимого. Угловые скобки символизируют, что в это место пользователь подставляет своё требуемое значение. Квадратными скобками (\texttt{[ ]}) обозначаются необязательные элементы команды.

\renewcommand\contentsname{Содержание}
\tableofcontents


\chapter{Команды vitis}

\section{Перечень команд} \label{commands}
Vitis является программой с интерфейсом командной строки и имеет 10 команд для выполения различных действий и групп действий, получаемых как первый аргумент командной строки к \texttt{vitis}:
\begin{itemize}
	\item "<{-}-help">;
	\item "<{-}-version">;
	\item "<assign">;
	\item "<copy">;
	\item "<create">;
	\item "<delete">;
	\item "<open">;
	\item "<run">;
	\item "<service">;
	\item "<show">.
\end{itemize}
Команды \texttt{{-}-help} и \texttt{{-}-version} не требуют дополнительных аргументов командной строки, в отличие от остальных команд.
Под основными командами будут пониматься \texttt{assign, copy, create, delete, open, run, service, show}.

\section{Справка}
Вызов \texttt{vitis {-}-help} выдаёт на экран общие справочные сведения об использовании \texttt{vitis}.

\section{Версия}
Вызов \texttt{vitis {-}-version} выдаёт на экран текущую используемую версию \texttt{vitis}.

\section{Команда присвоения}
Команда \texttt{assign} используется для назначения файлам категорий и ряда иных операций.
Подробности описаны в \doclink{assign}.

\section{Команда копирования}
Команда \texttt{copy} используется для копирования файлов из категорий в назначенное место.
Подробности описаны в разделе \doclink{copy}.

\section{Команда создания категорий}
Команда \texttt{create} позволяет создавать "<пустые"> категории, которые ещё не присвоены файлам.
Подробности описаны в разделе \doclink{create}.

\section{Команда удаления}
Команда \texttt{delete} отвечает за удаление категорий и ссылок из них.
Подробности описаны в \doclink{delete}.

\section{Команда открытия}
Команда \texttt{open} позволяет по задаваемому запросу открывать файлы.
Подробности описаны в разделе \doclink{show} о командах show, open, run.

\section{Команда запуска}
Команда \texttt{run} позволяет по заданному запросу запускать файлы как программы.
Подробности описаны в разделе \doclink{show} о командах show, open, run.

\section{Команда для служебных функций}
Команда \texttt{service} связана с настройкой vitis и получением служебной информации о состоянии системы Vitis. Подробности описаны в разделе \doclink{service} требований.

\section{Команда вывода файлов по запросу}
Команда \texttt{show} позволяет получить список файлов по заданному запросу.
Подробности описаны в разделе \doclink{show} о командах show, open, run.

\section{Справка по каждой команде}
Все основные команды vitis обладают отдельной справкой о своём использовании, вызываемой посредством добавления флага \texttt{{-}-help} после названия команды,
например, \texttt{vitis assign {-}-help}.



\chapter{Организация хранения данных и категорий}

\section{Хранение категорий}

\subsection{} Система Vitis представляет собой директорию с вложенными директориями, которые символизируют категории.

\subsection{} Корректная работа Vitis возможна только, если система Vitis располагается в файловых системах, в которых есть поддержка символических ссылок.

\subsection{}
Директория для системы Vitis определяется параметром \texttt{path} файла конфигурации. Если директория по указанному параметром пути не существует, она создаётся.

\subsection{}
Каждая категория является директорией в системе Vitis. Но не каждая директория в системе Vitis является категорией.


\subsection{}
Принадлежность файла той или иной категории определяется наличием символической ссылки на него в директории, к которой привязана категория. Таким образом, каждая категория-директория создаётся для хранения символических ссылок на файлы --- так и осуществляется связь файлов и категорий.

\subsection{}
Категории могут иметь подкатегории (вложенные директории). Глубина вложенности ограничена только используемой файловой системой. Подкатегория также считается категорией.

\subsection{}
Если файл принадлежит какой-либо подкатегории, он также принадлежит и всем вышестоящим категориям, которым принадлежит данная подкатегория.

\subsection{}
Подкатегории различаются на локальные и глобальные.

Обращение к локальным подкатегориям осуществляется по полному пути к ним, начиная от самой верхней категории.

Обращение к одной из глобальных подкатегорий может происходить не только по полному пути, но и по названию подкатегории. Это осуществляется благодаря наличию символической ссылки на подкатегорию в корне системы Vitis (факт существования данной ссылки является определяющим различием локальных и глобальных подкатегорий).

\subsection{}
Директории в системе Vitis, начинающиеся на два подчёркивания, не являются категориями, но являются специальными служебными директориями. Создание категории, начинающейся на два подчёркивания, недоступно.

\subsection{}
Особое положение у автоматических категорий. Расположенные в директориях внутри специальной директории \textit{\_\_auto}, они также являются обычными категориями, но манипуляции с ними пользователю недоступны. Обращение к ним происходит минуя директорию \textit{\_\_auto} и последующую поддиректорию, связанную с режим автокатегоризации (\textit{F/}, \textit{T/}, \textit{E/}). Дополнительную информацию см. в разделе \doclink{autocategories}.


\section{Файловые пространства} \label{filespaces}
Файловое пространство представляет собой директорию, в корень которой сохраняются файлы, попадая в систему Vitis. Призвано служить слабоорганизованным хранилищем пользовательских файлов, вся же организация отдаётся системе Vitis. Может работать как замена разрозренному хранению файлов по файловой системе. Не обязательно к использованию.
Пользователь может назначить одну или несколько своих директорий в качестве файловых пространств.
Дополнительные подробности использования файловых пространств в требованиях к командам \texttt{service} (\doclink{service}) и \texttt{assign} (\doclink{assign}).


\section{Закладки на сетевые ресурсы и файловые фрагменты}
В целях расширения способности Vitis хранить информацию разного рода, помимо обычных файлов, возможно использовать создаваемые Vitis'ом закладки на сетевые ресурсы, а также файловые фрагменты.
\subsection{Закладки на сетевые ресурсы} \label{bookmarks}
Закладки, или ярлыки на сетевые ресурсы --- особый способ хранения адресов (URL) необходимых сайтов или конкретных страниц, FTP-ресурсов или любых иных URL.
\subsubsection{} Хранение ярлыков для сетевых ресурсов осуществляется старым традиционным для Linux способом --- посредством desktop-файлов (\small\url{https://standards.freedesktop.org/desktop-entry-spec/desktop-entry-spec-1.2.html}\normalsize), или ярлыков. Такие ярлыки далее также будут именоваться закладками, т.к. фактически выполняют роль браузерных закладок. Общий вид содержимого ярлыка:
\begin{quote}
\texttt{[Desktop Entry]\\
Encoding=UTF-8\\
Name=\\
Type=Link\\
URL=\\
Comment=\\
Icon=text-html
}
\end{quote}

При создании и использовании таких файлов vitis использует только поля "<Name"> (заголовок HTML-страницы или название файла в сети), "<URL"> (сетевой адрес), "<Comment">. Поле "<Comment"> может принимать два значения: "<non-html"> и "<html"> для различения характера данных, хранящихся по ссылке.

\subsubsection{}
Хранение сетевых закладок осуществляется в специальной директории \textit{\_\_vitis/link\_entries} в системе Vitis. В данной директории для хранения закладок на HTML-страницы создаётся директория \textit{html}, для остальных - \textit{non-html}.

В директории \textit{html} закладка обретает имя, совпадающее с её HTML-заголовком и с расширением "<.desktop">.

В директории \textit{non-html} имя закладки совпадает в последней частью адреса (после последней косой черты).

\subsubsection{}
Сетевым закладкам на HTML могут соответствовать сохранённые HTML-страницы. Сохраняются они в той же директории, что и соответствующие им desktop-файлы. Каждая сохранённая страница получает имя по её HTML-заголовку с добавлением расширения "<.html">.


\subsection{Указатели на файловые фрагменты} \label{filefragments}
\small Данный раздел описывает экспериментальный функционал, в настоящее время имеющий серьёзные ограничения. Более высокие возможности и стабильность предполагаются в дальнейших версиях.\newline \normalsize

Указатели на файловые фрагменты --- текстовые файлы в кодировке UTF-8 с расширением "<.fragpointer">, служащие обозначением участков в файлах, представляющих отдельный интерес. В настоящее время доступны только для видео-, аудиофайлов и простых текстовых файлов. Данный функционал завязан на возможностях программ mediafragmenter и fragpointer из пакета \href{https://bitbucket.org/vindexbit/mediafragmenter}{mediafragmenter}. Создание указателей на файловые фрагменты доступно командой assign.
\subsubsection{} Текст указателя на файловый фрагмент представляет собой четыре строки для каждого из четырёх параметров: Type, Path, Start, Finish. После каждого из параметров следует знак двоеточия, пробел и значение параметра.
Пример:
\begin{quote}
\texttt{Type: video\\
Path: /mnt/FD-256/Filespace/Классическая Ария (2016).mkv\\
Start: 01:26:31\\
Finish: 01:34:31
}
\end{quote}
\paragraph{} Параметр Type принимает одно из трёх значений: audio, video, text.
\paragraph{} Параметр Path указывает путь к файлу, фрагмент которого в данном случае представляется.
\paragraph{} В случаях, когда Type имеет значение audio или video, параметры Start и Finish имеют значения в виде временных отметок с часами, минутами и секундами, разделёнными двоеточиями.
\paragraph{} В случае, когда Type принимает значение text, параметры Start и Finish принимают значения в формате "<X, Y">, где X и Y - номер строки и номер столбца соответственно. Указываемые границы закрыты, т.е. границы включены в создаваемый фрагмент.
\subsubsection{} Файловые фрагменты хранятся в специальной директории \textit{\_\_vitis/fragpointers}.


\section{Разрешение повторяющихся имён}
\subsection{Общие правила} \label{repeated_names:rules}
Для файловых пространств и специальных директорий существует общее правило для разрешения повторяющихся файловых имён: файл с повторным именем отправляется в директорию \textit{\_\_repeated\_names/2/}, при этом директория \textit{\_\_repeated\_names/} должна быть там, где возник конфликт имён. Число 2 символизирует номер одноимённого файла.

Если поддиректория \textit{2/} уже содержит файл с таким именем, номер поддиректории инкрементируется до тех пор, пока не найдётся такой номер (3, 4, 5 ...), поддиректория под которым ещё не содержит файл с таким именем. Все нужные директории автоматически создаются, если не существуют.

\subsection{Использование повторяющихся имён} \label{repeated_names:using}
В командах, в которых используется флаг \textit{{-}-number} для выбора конкретного файла из повторяющихся при запросе по выражению и/или из категории,
нумерация в директориях \textit{\_\_repeated\_names} не имеет значения. Повторяющиеся имена файлов нумеруются в контексте конкретного запроса: каждая группа повторяющихся символических ссылок сортируется по алфавитному порядку путей к файлам, на которые указывают символические ссылки.


\subsection{Повторяющиеся имена в файловых пространствах}

\subsubsection{Проверка на существование идентичного файла в файловом пространстве}
В случае, если в файловое пространство попадает файл с именем, которое там уже присутствует, и оба они являются обычными файлами или один из них является символической ссылкой на обычный файл, проводится проверка на идентичность нового файла ранее существовавшему: проводится проверка сначала на размеры файлов, а потом, если размеры совпадут, на хэш-сумму по алгоритму MD5; если контрольные суммы совпадут, пользователь будет предупреждён об этом и ему будет дано право выбора, сохранять новый файл или нет (старый файл в любом случае остаётся на месте).

\subsubsection{Сосуществование повторяющихся имён в файловом пространстве.}
Если пользователь сохраняет повторно файл, который уже есть в файловом пространстве, или он сохраняет просто файл, одноимённый с одним из существующих, файл с повторным именем попадает в директорию \textit{\_\_repeated\_names/} в файловом пространстве согласно правилам, описанным в \doclink{repeated_names:rules}.

То же относится и к сохранению каталогов.

\subsection{Повторяющиеся имена в категориях}
Если категории присваивается новый файл с именем, которое уже присутствует в этой категории, то в этой директории-категории создаётся директория \textit{\_\_repeated\_names/} (если уже не создана), остальное --- по правилам \doclink{repeated_names:rules}.

\subsection{Повторяющиеся имена в специальной директории \textit{\_\_vitis/link\_entries/}}
Перед созданием новой сетевой закладки проверяется существование идентичной. Если закладка уже существует, выводится предупреждение об этом, и закладка не создаётся.

Сохранённые страницы всегда сохраняются рядом с соответствующими им закладками.

В остальном действуют те же правила, описанные в \doclink{repeated_names:rules}.


\subsection{Повторяющиеся имена в специальной директории \textit{\_\_vitis/fragpointers/}}
Действуют те же правила, описанные в \doclink{repeated_names:rules}.



\section{Автоматические категории} \label{autocategories}
Vitis может давать автоматические категории файлам. Все автоматические категории размещаются в специальной директории \textit{\_\_auto/} в корне системы Vitis.

\subsection{Автоматические неотключаемые категории}

\subsubsection{}
Автоматическая категория NetworkBookmarks является неотключаемой,
служит для хранения ссылок на сетевые закладки. Подробности о сетевых закладках см. в \doclink{bookmarks}.

\subsubsection{}
В директории \textit{\_\_auto} при первом использовании Vitis с соответствующими настройками автокатегоризации создаётся директория \textit{N/}.

В \textit{\_\_auto/FP} создаётся директория \textit{NetworkBookmarks}. Она хранит символические ссылки на все создаваемые сетевые закладки.

\subsubsection{}
Автоматическая категория FragPointers является неотключаемой,
служит для хранения ссылок на фрагментные указатели. Подробности о фрагментных указателях см. в \doclink{filefragments}.

\subsubsection{}
В директории \textit{\_\_auto} при первом использовании Vitis с соответствующими настройками автокатегоризации создаётся директория \textit{FP/}.

В \textit{\_\_auto/N} создаётся директория \textit{FragPointers}. Она хранит символические ссылки на все создаваемые сетевые закладки.


\subsection{Категории по формату файлов}
Требования в данном разделе имеют отношение к случаю, когда параметр конфигурации "<autocategorization"> имеет в качестве значения или одного из значений "<format">. Подробнее о данном параметре см. \doclink{conf:autocategorization}.
\subsubsection{}
В директории \textit{\_\_auto} при первом использовании Vitis с соответствующими настройками автокатегоризации создаётся директория \textit{F/}.

\subsubsection{}
В \textit{\_\_auto/F} создаётся директория \textit{Format}. В ней по мере появления в системе Vitis новых файлов создаются директории с названиями форматов. Например, при добавлении первого аудиофайла формата MP3, появляется директория \textit{\_\_auto/F/Format/MP3}, а в ней, как в любой другой категории появляется символическая ссылка на добавленный файл.

\subsubsection{}
Для всех поддерживаемых vitis языков создаются директории, аналогичные \textit{Format}. В частности, \textit{Формат} (на русском) и \textit{Formato} (на эсперанто). В данных локализированных директориях хранятся символические ссылки на директории из \textit{\_\_auto/F/Format}. Данная особенность зарезервирована для хранения локализованных названий форматов и пока не используется для этой цели: переводы названий форматов будут предоставляться библиотекой Amalthea, в которой это ещё не реализовано.


\subsection{Категории по типу файлов}
Побочным эффектом использования автоматических категорий форматов являются
автоматические категории типов файлов, которые объединяют связанные форматы.
То есть если включены автокатегории по форматам файлов, то автокатегории по типам тоже.

\subsubsection{}
В директории \textit{\_\_auto/} при первом использовании Vitis с соответствующими настройками автокатегоризации создаётся директория \textit{T/}.

\subsubsection{}
В \textit{\_\_auto/F} создаётся директория \textit{Type}. В ней создаются директории \textit{Audio}, \textit{Video}, \textit{Pictures}, \textit{Archives}, \textit{Text}.
\subsubsection{}
Для всех поддерживаемых vitis языков создаются директории, аналогичные \textit{Type}. В частности, \textit{Тип} (на русском) и \textit{Tipo} (на эсперанто).
\subsubsection{}
Для всех поддерживаемых vitis языков создаются директории, аналогичные
\textit{Audio}, \textit{Video}, \textit{Pictures}, \textit{Archives}, \textit{Text}.

В частности, на русском, соответственно, \textit{Аудиозаписи}, \textit{Видеозаписи}, \textit{Изображения}, \textit{Архивы}, \textit{Текст},

на эсперанто, соответственно, \textit{Sontrakoj}, \textit{Videoj}, \textit{Bildoj}, \textit{Arkivoj}, \textit{Teksto}.



\subsubsection{}
Соответствие форматов и типов определяется средствами библиотеки Amalthea.
Когда соответствие не обнаруживается, файлу не присваивается никакая категория-тип.


\subsection{Категории по расширениям файлов}

\subsubsection{}
В директории \textit{\_\_auto} при первом использовании Vitis с соответствующими настройками автокатегоризации создаётся директория \textit{E}.

\subsubsection{}
В \textit{\_\_auto/E} создаётся директория \textit{Extension}.
В неё по мере появления в системе Vitis новых файлов создаются директории с названиями форматов. Например, при добавлении первого аудиофайла с расширением .aac, появляется директория \textit{\_\_auto/E/Extension/aac}, а в ней, как в любой другой категории появляется символическая ссылка на добавленный файл.
Регистр расширений файлов всегда приводится к нижнему.

\subsubsection{}
Для всех поддерживаемых языков в директории \textit{\_\_auto/E/} создаются символические ссылки на \textit{Extension}. В частности, \textit{Расширение} (на русском) и \textit{Dosiersufikso} (на эсперанто).


\chapter{Конфигурационный файл} \label{conf}

\section{Создание файла конфигурации}
Vitis использует в своей работе настройки из автоматически создаваемого конфигурационного файла. Vitis  при первом использовании создаёт такой файл с именем "<vitis.conf"> в\textit{ \textasciitilde/.config/vitis/}, где \textasciitilde --- домашний каталог пользователя. Создание конфигурационного файла не происходит в случае прямого указания на существующий конфигурационный файл с использованием флага \texttt{{-}-conf} и при использовании справочных команд с \texttt{{-}-version} или \texttt{{-}-help}.

\section{Выбор альтернативного файла конфигурации}
Vitis может вызываться с прямым указанием на путь к конфигурационному файлу при использовании основных команд vitis посредством флага \texttt{-{-}conf=<путь/к/файлу>}.

\section{Синтаксис файла конфигурации}
Файл конфигурации имеет ini-подобный синтаксис:

а) настройки группируются в секции, начало секции обозначается названием секции в квадратных скобках;

б) название секции и каждый параметр настройки описываются в отдельной строке;

в) название параметра настройки начинается с начала строки, после названия следует знак "<=">, затем значение параметра;

г) некоторые настройки могут иметь несколько значений после знака "<=">: в таком случае разделителем между значениями служит точка с запятой.

\section{Содержимое файла конфигурации} \label{conf:content}

Файл конфигурации имеет единственную секцию "<Main settings">, в которой имеются шесть нижеописанных параметров.

\subsection{}
Параметр path --- путь к системе Vitis; по умолчанию, это директория Vitis в домашнем каталоге пользователя.

\subsection{} \label{language}
Параметр language --- название языковой локализации; доступно 4 значения:
en\_US (английский, США), ru\_RU (русский, РФ), eo (эсперанто) и auto;
значение по умолчанию --- auto, при этом значении язык определяется операционной системой, однако, если система имеет локализацию, отличную от поддерживаемых, фактически используется английский язык варианта США.

\subsection{}
Параметр filespaces --- список путей к файловым пространствам; по умолчанию, список пуст; описание файловых пространств смотрите в разделе \doclink{filespaces} и в требованиях к команде vitis service (\doclink{service}).

\subsection{}
Параметр autosave может принимать значение yes или no; по умолчанию, no; при значении yes позволяет явно не указывать сохранение добавляемых в систему Vitis файлов в файловое пространство (см. требования \doclink{assign}).

\subsection{}
Для параметра opener в качестве значения указывается универсальная программа, открывающая файлы (при использовании команды open) программами по умолчанию (по формату файлов); по умолчанию, значение выставлено в vts-fs-open --- программа, специально сделанная для использования с Vitis.

\subsection{}
Параметр casesensitivity --- принимает значение yes или no, влияет на чувствительность к регистру в названиях категорий; yes означает чувствительность к регистру, no --- нечувствительность; значением по умолчанию является no.

\subsection{} \label{conf:autocategorization}
autocategorization --- может принимать одновременно несколько значений. Допустимые значения: format, extension, none. Параметр влияет на автоматическое присвоение файлам категорий по их форматам и/или расширениям.

Значение по умолчанию --- ''format;extension'' --- при этом каждому файлу vitis будет давать автоматические категории соответственно по формату и расширению.

Значение none отключает автоматические категории. (Автоматические категории рассматриваются в \doclink{autocategories}.)


\chapter{Команда vitis service} \label{service}

\section{Получение информации о конфигурации}
Группа команд \texttt{vitis service get <параметр>} служит выводу на экран значений параметров конфигурации.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service get path} выводит путь к системе Vitis.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service get lang} выводит текущий язык локализации vitis вида "<язык\_СТРАНА"> или выводит значение "<auto">, см. \doclink{language}.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service get filespaces} выводит список файловых пространств, по одному в строке.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service get autosave} выводит значение параметра автосохранения файлов в файловое пространство.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service get opener} выводит приложение для открытия файлов.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service get casesensitivity} выводит факт чувствительности к регистру букв в названиях категорий в виде слова \texttt{yes} или \texttt{no}.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service get autocategorization} возвращает режим автокатегоризации (format, extension или их комбинации через точку с запятой или none). 

\section{Установка настроек}
Группа команд \texttt{vitis service set <параметр> <значение параметра>} позволяет установить новые значения для некоторых параметров конфигурации.

\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service set path <путь>}, где <путь> --- определённое пользователем место в файловой системе, назначает новое место расположения системы Vitis. При этом старая система Vitis, если таковая существовала, остаётся на месте.

\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service set lang <язык>}, где <язык> --- идентификатор нужной пользователю локализации из списка поддерживаемых (см. \doclink{language}), назначает новую локализацию для vitis (или auto для автоопределения локализации).

Если попытаться установить неподдерживаемую локализацию, будет выдана ошибка.

Вызов \texttt{vitis service get autosave} устанавливает значение параметра автосохранения файлов в файловое пространство.

\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service set opener <программа>}, где <программа> --- назначаемая пользователем программа для открытия файлов, устанавливает новую программу в качестве универсального открывающего приложения.

Программа должна существовать в системе, иначе будет выдана ошибка.

\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service set casesensitivity <значение>}, где <значение> представлено как yes или no, устанавливает чувствительность к регистру букв в категориях при запросах пользователя (\texttt{yes} означает чувствительность, \texttt{no} --- нечувствительность).

Использование иных значений приводит к выводу ошибки.

\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service set autocategorization <значение>} изменяет режим автокатегоризации, значение для режима выбирается из списка согласно требованию \doclink{conf:autocategorization}. При задании нескольких значений они перечисляются без пробелов через точку с запятой.

Попытка установки некорректного режима автокатегоризации приводит к выводу ошибки.


\subsection{}
Вызов \texttt{vitis service set default} сбрасывает настройки к значениям по умолчанию (настройки и значения по умолчанию см. в \doclink{conf:content}).

\subsection{Дополнительные инструкции для работы с файловыми пространствами}
\subsubsection{}
\texttt{vitis service add filespace <путь>} --- добавляет новое файловое пространство по выбранному <пути>.
\subsubsection{}
\texttt{vitis service reset filespaces} --- очищает список файловых пространств (содержимое файловых пространств не затрагивается).
\subsubsection{}
\texttt{vitis service prioritize filespace <путь>} --- ставит файловое пространство по выбранному пути на первое место в списке. При этом <путь> --- это уже существующее ранее назначенное файловое пространство, имеющееся в списке (автодолнение bash облегчает пользователю ввод). В случае отсутствия набранного пути выводится сообщение об ошибке.
\subsubsection{}
\texttt{vitis service disregard filespace <путь>} --- убирает файловое пространство по выбранному <пути> из списка. В случае отсутствия такового выводится сообщение об ошибке.

\section{Диагностика системы Vitis}
\subsection{Общие сведения} Группа команд \texttt{vitis service check} занимается проверкой состояния системы Vitis. Фактически, подкоманда \texttt{check} занимается поиском невалидных ситуаций.

Можно уточнить поиск, выбрав поиск по конкретной категории с использованием флага \texttt{{-}c} и указанием после него на категорию.
\subsection{Проверка брошеных ссылок}  Вызов \texttt{vitis service check broken-links} выполняет поиск брошеных (невалидных) символических ссылок.
\subsubsection{} Информация по такой диагностике выводится на экран пользователя. В выводе должен быть путь к брошеной ссылке, указание на то, что она брошена, и путь, на который она указывает.
\subsubsection{} Если к команде добавлен флаг \texttt{{-}-fix}, все брошеные ссылки удаляются (информация об удалении каждой ссылки так же выводится на экран).
\subsubsection{} Если к команде добавлен флаг \texttt{{-}-interactive}, то по каждой найденной брошеной ссылке пользователю даётся выбор, удалять её или не удалять. Этот флаг отменяет действие флага \texttt{{-}-fix}, если он тоже присутствует.

\subsection{Наличие сохранённых HTML-страниц}
Вызов \texttt{vitis service check saved-pages} проверяет наличие сохранённых HTML-страниц по сетевым закладкам. Не все адреса закладок должны указывать на HTML-страницы, поэтому такая диагностика полезна не для всех закладок.
\subsubsection{}
В выводе диагностики должен быть перечень закладок, для которых нет сохранённых страниц, в виде имени соответствующего desktop-файла и сетевого адреса для каждой закладки.
\subsubsection{} Если к команде добавлен флаг \texttt{{-}-fix} для закладок, не имеющих локальных копий страниц, они будут загружены. В случае, если закладка не ведёт к HTML-странице, это будет выявлено и такая закладка будет проигнорирована.
\subsubsection{} Если к команде добавлен флаг \texttt{{-}-interactive}, то по каждой закладке, не имеющей локальной копии страницы, пользователю даётся выбор, загружать или не загружать. Этот флаг отменяет действие флага \texttt{{-}-fix}, если он тоже присутствует. В сочетании в флагом \texttt{{-}-fresh} обретает иной смысл.
\subsubsection{} Если к команде добавлен флаг \texttt{{-}-fresh}, ранее созданные копии будут обновлены. Если ранее существовавший адрес закладки более не валиден, прежняя сохранённая копия останется на месте, и пользователь должен быть предупреждён. Сочетание с флагом \texttt{{-}-interactive} даёт интерактивному режиму иной смысл: пользователю даётся выбор, обновлять сохранённую страницу или нет, диагностика на наличие сохранённых страниц у закладок при этом не ведётся.

\subsection{Проверка автокатегорий форматов файлов}
Вызов \texttt{vitis service check fileformats} проверяет проставленность автоматических категорий форматов и типов файлов.
\subsubsection{}
Если автокатегоризация по формату отключена, выводится предупреждение и диагностика не проводится.
\subsubsection{}
В выводе диагностики должен быть перечень файлов, для которых категория формата не выставлена или выставлена ошибочно с соответствующими предупреждениями.
\subsubsection{}
Если к команде добавлен флаг\texttt{ {-}-fix}, категории форматов автоматически выставляются (или обновляются) для всех файлов.
\subsubsection{}
Если к команде добавлен флаг \texttt{{-}-interactive}, то по каждому проблемному файлу пользователю даётся выбор о добавлении или обновлении категории формата. Этот флаг отменяет действие флага \texttt{{-}-fix}, если он тоже присутствует. 


\subsection{Проверка автокатегорий расширений файлов}
Вызов \texttt{vitis service check extension} проверяет проставленность автоматических категорий по расширениям файлов.
\subsubsection{}
Если автокатегоризация по расширениям отключена, выводится предупреждение и диагностика не проводится.
\subsubsection{}
В выводе диагностики должен быть перечень файлов, для которых категория расширения не выставлена или выставлена ошибочно с соответствующими предупреждениями.
\subsubsection{}
Если к команде добавлен флаг\texttt{ {-}-fix}, категории расширений автоматически выставляются (или обновляются) для всех файлов.
\subsubsection{}
Если к команде добавлен флаг \texttt{{-}-interactive}, то по каждому проблемному файлу пользователю даётся выбор о добавлении или обновлении категории расширения. Этот флаг отменяет действие флага \texttt{{-}-fix}, если он тоже присутствует. 


\chapter{Выражения для операций с категориями} \label{expressions}
Ряд команд Vitis предполагают возможность использовать математические операции из теории множеств, в которых в качестве операндов используются категории.
\section{Виды операций} Для категорий доступны три вида операций: объединение, пересечение, вычитание. Отсутствием операций является простое использование имени одной категории, что тоже является Vitis-выражением.
\section{Группировка в выражениях} Для группировки подвыражений используются фигурные скобки.
\section{Инфиксная запись} В Vitis-выражениях используется традиционная инфиксная запись. При этом все категории и операции (включая операторы группировки) между ними записываются раздельно.

\section{Объединение}
\subsection{} Операция объединения категорий даёт в результате все элементы (файлы), имеющие данные категории. Элементы не дублируются.
\subsection{} Знаком, обозначающим объединения могут быть:

а) два символа "<u:"> (от слова "<union">);

б) знак "<+">;

в) специальный знак "<∪">;

г) специальный знак "<⋃">.

\section{Пересечение}
\subsection{} Операция пересечения категорий даёт в результате все элементы (файлы), которые имеют отношение ко всем участвующим в операции категориям.
\subsection{} В качестве знака пересечения могут использоваться:

а) два символа "<i:"> (от слова "<intersection">);

б) специальный символ "<∩">;

в) специальный символ "<⋂">.

\section{Вычитание}
\subsection{} Операция пересечения двух категорий означает, что из первой (левой) категории будут убраны все файлы, имеющие отношение ко второй (правой) категории.
\subsection{} В качестве знака вычитания могут использоваться:

а) два символа "<c:"> (от слова "<complement">);

б) два символа "<d:"> (от слова "<difference">);

в) два символа "<\textbackslash\textbackslash">, (одна обратная косая черта недоступна по причине интерпретации многими используемыми командыми оболочками её как экранирующего символа).

\section{Приоритеты операций}
\subsection{} Всегда высший приоритет у выражений в фигурных скобках.
\subsection{} Из операций высший приоритет у пересечения.
\subsection{} Средний приоритет имеет объединение.
\subsection{} Самый низкий приоритет у вычитания.

\section{Неверное использование} Если перед вычислением выражения выясняется, что не все участвующие категории существуют, выводится сообщение об ошибке, выражение не вычисляется. Ошибка выводится и в случае неправильного составления выражений.



\chapter{Команда vitis create} \label{create}
Данная команда имеет только один вариант испльзования:\\
\texttt{vitis create [-c] <список категорий>}
\section{Создание категорий}
Вызов \texttt{vitis create [-c] <список категорий>} создаёт категорию или категории, имена которых перечислил пользователь.
\subsection{}
Если категория вложенная, указывается полный категорийный путь.
\subsection{}
Если пользователь пытается создать уже существующую категорию, выдаётся сообщение об ошибке, создание пропускается.



\chapter{Команда vitis assign} \label{assign}

\section{Флаги {-}-yes и {-}-no}
При использовании команды assign доступны флаги \texttt{{-}-yes} и \texttt{{-}-no}, служащие для автоматического ответа ("<да"> или "<нет">) на возможные запросу пользователю со стороны программы.


\section{Псевдонимы категорий}

\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign [-c] <категория> -a <псевдоним> ...} создаёт для выбранной категории псевдоним или псевдонимы. При этом псевдоним также может выглядеть как подкатегория, т.е. допустимо использовать вложенность для псевдонима. Псевдоним является символической ссылкой на директорию категории.

\subsection{}
Если категории, для которой создаётся псевдоним, не существует, даётся запрос пользователю на её создание.

\subsection{}
Если в качестве псевдонима выбрано уже существующая категория или псевдоним, выдаётся сообщение об ошибке, создание такого псевдонима пропускается.

\subsection{}
Создание псевдонимов внутри автокатегорий недопустимо.

\section{Назначение категорий файлам}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign [-c] <список категорий> -f <список файлов>} присваивает перечисленным файлам перечисленные категории.

\subsection{}
Список категорий не является обязательным, если включены автоматические категории.

\subsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-save} заставляет файлы копироваться в первое файловое пространство (общую информацию о файловых пространствах см. в \doclink{filespaces}). Дополнительная опция \texttt{{-}-to <директория>} позволяет выбрать файловое пространство из списка имеющихся, эта опция обесценивает \texttt{{-}-save}, если она тоже используется.

\subsection{}
Повторное назначение категории к файлу приводит к выводу сообщения об ошибке, такой запрос пропускается.

\subsection{Создание указателей на фрагменты}

\subsubsection{}
Вместо "<целого"> файла, в случае некоторых форматов файлов в систему Vitis можно включить его фрагмент. Для этого используются флаги \texttt{{-}-fragname <значение>}, \texttt{{-}-start <значение>} и \texttt{{-}-finish <значение>}.

Возможные значения для \texttt{{-}-start <значение>} и \texttt{{-}-finish <значение>}, типы файлов и хранение указателей на фрагменты рассматриваются в \doclink{filefragments}.

\subsubsection{}
Для задания имени указателя на фрагмент (без расширения) используется флаг \texttt{{-}-fragname <значение>}, данный флаг обязателен в случае создания указателей на фрагменты, в то же время флаги \texttt{{-}-start <значение>} и \texttt{{-}-finish <значение>} не обязательны.

\subsubsection{}
Если в настройках выставлено автоматическое сохранение в файловое пространство и/или использованы флаги \texttt{{-}-save} или \texttt{{-}-to}, тогда файл целиком сохраняется в файловом пространстве, но в Vitis учитывается только указатель на его фрагмент, так как никакие категории целому файлу не назначены. При этом созданный указатель на фрагмент указывает (хранит путь) к оригинальному файлу в файловом пространстве.


\section{Назначение категорий файлам из системы Vitis}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign [-c] <список категорий> -v <категория/файл>} позволяет назначать новые категории файлам, уже существующим в системе Vitis: за флагом \texttt{-v} следует полный категорийный путь к файлу (т.е. символической ссылке). Автодополнение bash позволяет удобно вводить путь к таким файлам.
\subsection{}
В системе Vitis могут храниться одноимённые файлы, в таких случаях для однозначности обязательно следует указать категорию и номер одноимённого файла через флаг \texttt{{-}-number <номер>}, в противном случае должна выводится ошибка.
\subsection{}
В случае, когда файлу назначаются уже назначенные ему категории, выдаётся предупреждение.
\subsection{}
Здесь также доступно создание фрагментов файлов из тех, что есть в системе Vitis (если позволяет формат файла). Для этого используются флаги texttt{{-}-fragname <значение>, \texttt{{-}-start <значение>} и \texttt{{-}-finish <значение>}.

Возможные значения для \texttt{{-}-start <значение>} и \texttt{{-}-finish <значение>}, типы файлов и хранение указателей на фрагменты рассматриваются в \doclink{filefragments}.

Для задания имени указателя на фрагмент (без расширения) используется флаг \texttt{{-}-fragname <значение>}, данный флаг обязателен в случае создания указателей на фрагменты, в то же время флаги \texttt{{-}-start <значение>} и \texttt{{-}-finish <значение>} не обязательны.


\section{Отображение директорий в Vitis-систему}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign -d <путь/к/директории>} создаёт (если не существует) категорию с именем выбранной директории, а все файлы (включая содержащиеся во всех вложенных директориях) из директории обретают эту новосозданную категорию. Из вложенных директорий образуются локальные подкатегории.
\subsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-as}, за которой следует альтернативное имя новой категории, позволяет вместо имени директории в качестве имени категории для файлов выбрать другое.
\subsection{}
Дополнительная опция \texttt{-c}, после которой следует список категорий, позволяет перечислить дополнительные назначаемые категории для файлов из директории. При этом создание подкатегорий из поддиректорий к ним не относится.
\subsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-save} заставляет файлы копироваться в первое файловое пространство (смотрите \doclink{filespaces}). Дополнительная опция \texttt{{-}-to <директория>} позволяет выбрать файловое пространство из списка имеющихся, эта опция обесценивает \texttt{{-}-save}, если она тоже используется.


\section{Назначение категорий по выражению}
Вызов \texttt{vitis assign [-c] <список категорий> -e <выражение>} назначает перечисленные пользователем категории всем файлам, являющимся результатом Vitis-выражения (подробности о Vitis-выражениях смотрите в требованиях \doclink{expressions}).


\section{Назначение категорий создаваемым сетевым закладкам}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign [[-c] <список категорий>] -i <список ссылок на сетевые ресурсы>} присваивает ссылкам перечисленные категории. Если соответствующие ссылкам закладки в виде .desktop-ярлыков не существуют, они создаются. Вопросы хранения закладок рассматриваются подробнее в других требованиях.
\subsection{}
Список категорий не является обязательным.
\subsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-save} позволяет сохранить локальную копию HTML-страницы, если сохраняемая ссылка ведёт на HTML-страницу, в противном случае выдаётся предупреждение. Директория и имена локальных HTML-страниц определяются другими требованиями.

Данная функция является экспериментальной. Локальная копия HTML-страницы призвана сохранить внешний вид и, по возможности, функциональность оригинальной страницы, структура при этом внутреннее устройство может измениться. 


\section{Переименование категории}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign [-c] <категория> -n <новое имя>} определяет для указанной категории (или псевдонима категории) новое имя.
\subsection{}
Для сохранения корректности путей изменяются (сообразно новому имени категории) символические ссылки на данную категорию, являющиеся псевдонимами.

Данный пункт не относится к случаю, когда вместо категории указан псевдоним какой-либо категории.

\subsection{}
Если под новым именем уже есть категория, выдаётся сообщение об ошибке и операция прекращается.

\subsection{}
В новое имя может быть включён путь к другой категории, что может быть нужно в том случае, если категория должна стать подкатегорией другой категории. При этом удаляются дублирующиеся ссылки.

\subsection{}
Автоматические категории защищены от переименования. Попытка к такому переименованию приводит к ошибке.


\section{Переименование файла по всей системе Vitis}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign -v <категория/имя файла> -n <новое имя>} переименовывает файл для всех категорий, с которыми он был связан. При этом указывается его путь в системе Vitis. Для осуществления данного функционала, переименовываются символические ссылки в системе Vitis, указывающие на файл, на который указывает выбранная символическая ссылка после опции \texttt{-v}.
\subsection{}
Для разрешения однозначности в случае существования символических ссылок, одноимённых введённой, следует явно указать категорию и номер одноимённого файла через флаг \texttt{{-}-number <номер>}, в противном случае выводится ошибка.


\section{Переименование файла по всей системе Vitis. Второй вариант}
Вызов \texttt{vitis assign -f <путь к файлу> -n <новое имя>} переименовывает файл для всех категорий, с которыми он был связан. Файл должен иметь символические ссылки в системе Vitis, т.е. он должен быть знаком системе Vitis, иначе будет выдано сообщение об ошибке. Указывается абсолютный или относительный путь в файловой системе. Фактически, переименовываются символические ссылки в системе Vitis, указывающие на данный файл.


\section{Назначение подкатегорий}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis assign [-c] <категория> -s <подкатегория>} создаёт подкатегорию внутри категории, при этом для подкатегории создаётся глобальный псевдоним. Создаваемая таким образом категория с псевдонимом называется глобальной подкатегорией, что противопоставляет её обычным локальным подкатегориям.
\subsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-local} отменяет глобальность, создаётся обычная подкатегория. Создание подкатегории в этом случае идентично использованию команды vitis create, см. раздел \doclink{create}.
\subsection{}
По умолчанию подразумевается использование опции \texttt{{-}-global}, дающей глобальный эффект, которую необязательно явно указывать.
\subsection{}
В случаях, когда такая подкатегория уже существует, выдаётся сообщение об ошибке. Если подкатегория не существовала, она создаётся.
\subsection{}
Если созданию глобального псевдонима препятствует уже существующая глобальная 
категория (но не псевдоним), считается, что эта категория и должна стать подкатегорией, и тогда она перемещается в целевую категорию в качестве подкатегории и на неё создаётся глобальный псевдоним.
\subsection{}
Если созданию глобального псевдонима препятствует уже существующий чей-то псевдоним, выдаётся сообщение об ошибке.

\section{Повторное присвоение категорий}
В случаях, когда категория присваивается файлу, который уже обладает данной категорией, выводится предупреждение об этом. Но если файлу назначается подкатегория при том, что ему принадлежит вышестоящая категория, соответствующая символическая ссылка из вышестоящей категории удаляется.



\chapter{Команда vitis delete} \label{delete}

\section{Удаление категорий}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis delete [-c]} <список категорий> удаляет перечисленные категории.
\subsection{}
Если удаляемая категория не существует, выдаётся предупреждение, но все существующие категории в списке удаляются, а также их псевдонимы (так как более они не валидны).
\subsection{}
Если категория является не категорией в чистом виде, а псевдонимом на категорию, удаляется именно указанный псевдоним.
Чтобы был удалена и связанная категория (и все остальные псевдонимы), требуется опция \texttt{{-}-force}.

\section{Удаление символических ссылок}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis delete [-c] <категория> -f <название ссылки на файл>} отчуждает от выбранных файлов выбранную категорию. Используется именно имя символической ссылки, как оно хранится в категории; имя файла, на которую она указывает, не имеет значения.

Из вложенных в указанной категории категорий указанные ссылки не удаляются.
\subsection{}
В случае, если категория не обладает заданным файлом, выдаётся предупреждение.
\subsection{}
Категориям могут принадлежать одноимённые файлы, тогда для уточнения номера одноимённого файла можно воспользоваться опцией \texttt{{-}-number <номер>}, но в таком случае список файлов после флага \texttt{-f} должен состоять только из одного файла. По несуществующему номеру выдаётся сообщение об ошибке. Если перечень состоял из нескольких файлов, и один из них имеет одноимённые варианты, выдаётся предупреждение, и неоднозначное удаление не происходит.

\section{Удаление упоминаний файла по всей системе Vitis}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis delete -v <[категория/]имя файла>} расширяет предыдущий вариант использования delete: из системы Vitis удаляются все символические ссылки, соответствующие указанной. Соответствие определяется путём к файлу, на который указывает символическая ссылка. Для уточнения поиска ссылки по имени, рекомендуется использовать полный категорийный путь; в противном случае будут удаляться все ссылки, имеющие данное имя (безотносительно файлов, на которые они указывают).
\subsection{}
Для разрешения одноимённых случаев, используется флаг \texttt{{-}-number <номер>}. Данный флаг имеет смысл только если указана категория файла.
\subsection{}
В случаях, когда указанное имя не найдено или номер указан некорректно, выдаётся сообщение об ошибке.



\chapter{Команды show, open, run} \label{show}
Данные команды похожи в плане использования, поэтому их описание объединено в один раздел.

\section{Запрос по Vitis-выражению}

\subsection{Общие опции для команд show, open, run}

\subsubsection{}
Флаг \texttt{-n} служит для выбора конкретного или конкретных файлов из списка, получаемого по выражению. Иначе говоря, флаг \texttt{-n} позволяет профильтровать ненужное.
\paragraph{}
Если после флага \texttt{-n} следует одно число, оно служит номером в списке.
\paragraph{}
После флага \texttt{-n} может следовать перечень номеров и диапазоново.
\subparagraph{}
Диапазоны обозначаются двумя номерами и с чёрточкой между ними.
\subparagraph{}
Диапазоны и отдельные номера разделяются запятыми.
\subparagraph{}
Внутри перечня не используются пробелы.
\paragraph{}
После фильтрации номера файлов в списке не меняются (т.е. при использовании команды show выводятся номера те же, что заданы при фильтрации).
\paragraph{}
Если опцией \texttt{-n} заданы недопустимые номера за пределами диапазона номеров получаемого списка, выдаётся сообщение об ошибке.
\subsubsection{Сортировка}
Опция \texttt{{-}-sort=<вид сортировки>} служит для указания вида сортировки в списке.
\paragraph{}
\texttt{{-}{-}sort=extension} сортирует по расширению файла.
\paragraph{}
\texttt{{-}-sort=name} сортирует по имени (это сортировка по умолчанию).
\paragraph{}
\texttt{{-}-sort=none} отключает какую-либо сортировку.
\paragraph{}
\texttt{{-}-sort=size} сортирует по размеру файлов.
\paragraph{}
\texttt{{-}-sort=time} сортирует по времени изменения.
\paragraph{}
\texttt{{-}-sort=atime} сортирует по времени последнего обращения.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-reverse} позволяет обратить порядок сортировки.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-mix} случайным образом перемешивает получаемый список.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-hidden} добавляет в выборку скрытые файлы и файлы из скрытых подкатегорий, которые, возможно, является частью используемых в выражении категорий.

\subsection{Запрос по выражению командой show}
Команда \texttt{vitis show [-e] <выражение>} выводит список файлов согласно выражению, использование которых описано в других требованиях. Вместо выражения также допустимо в запрос ввести одну категорию.
\subsubsection{}
Список файлов по запросу выводится в столбик, по одному файлу в строке.
\subsubsection{}
Список файлов нумерованный, номера пишутся в квадратных скобках, имя файла следует после пробела за закрывающей квадратной скобкой.
\subsubsection{}
Список выравнивается в закрывающей квадратной скобке номера: если список содержит больше 9 элементов, перед первыми девятью номерами в начале строк добавляется пробел, если список больше 99 элементов --- два пробела, а перед элеметами с номерами от 10 до 99 --- один пробел, и так далее сообразно выравниванию по закрывающей квадратной скобке, благодаря чему все имена файлов начинаются один под одним.
\subsubsection{}
Если в категориях, участвующих в запросе присутствуют одноимённые файлы, и некоторые из файлов, имеющих "<тёсок"> попадают в результаты запроса, то такие файлы помечаются "<номером одноимённого файла">: в выводе перед названием файла пишется номер и косая черта.
\subsubsection{}
Цвет каких-либо номеров отличается от цвета имён для более чёткого визуального выделения.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-categories} включает отображение категорий, принадлежащих каждому файлу из списка.
\paragraph{}
Список категорий пишется под каждым файлом отдельной строкой.
\paragraph{}
Категории отделяются друг от друга пробелами.
\paragraph{}
Каждая категория обрамляется двойными кавычками.
\paragraph{}
Цвет строки категорий отличается от цвета номера файла и имени файла.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-details} выводит информацию о свойствах каждого файла.
\paragraph{}
Свойств файла четыре: время изменения, последнего обращения, права доступа и размер.
\paragraph{}
Вывод свойств происходит в двух отдельных строках в двух столбцах.
\paragraph{}
Первый столбец отводится под время изменения и время последнего обращения, а второй под права доступа и размер.
\paragraph{}
Название свойства и значение свойства различаются цветами.
\paragraph{}
Дата изменения и дата последнего обращения оформляются по ISO 8601 за исключением использования буквы "<T"> как разделителя между датой и временем, т.е. в формате "<YYYY-MM-DD hh:mm:ss">.
\paragraph{}
Права доступа выводится в формате стандартной UNIX-команды "<ls -l">, т.е. в формате rwxrwxrwx, где  первые три символа означают наличие прав на чтение/запись/запуск для текущего пользователя, вторые --- для группы пользователя, третьи --- для всех остальных. Отсутствие прав в той или иной позиции обозначается заменой буквы на чёрточку.
\paragraph{}
Размер файла пишется в человекочитаемом виде с использованием двоичных приставок, дополнительно в скобках указывается полный размер в байтах.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-paths} включает отображение полного пути к файлу в отдельной строке.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-ipaths} включает отображение сетевых адресов для сетевых закладок.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-fragment-info} включает отображение подробностей фрагментов: типа, пути, начала и конца фрагмента. Отображение происходит в стиле отображения свойств файлов.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-no-colors} отключает многоцветный вывод.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-no-numbers} отключает отображение номеров файлов в списке.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-machine} или её эквивалент \texttt{-m} отключает многоцветный вывод и нумерацию и обрамляет имена файлов в кавычки.

\subsection{Запрос по выражению командой open}
\subsubsection{}
Команда \texttt{vitis open [-e] <выражение>} открывает файлы по выражению при помощи программы, указанной в настройках (смотрите другие требования).
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-app <программа>} позволяет явно задать приложение для открытия файлов из выражения. Например, выбрать определённый медиапроигрыватель или текстовый редактор. Несуществование задаваемой программы приводит к выводу сообщения об ошибке.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-saved-page} включает открытие копий HTML-страниц вместо их оригинальных ссылок. Когда таких копий нет, выдаются предупреждения.

\subsection{Запрос по выражению командой run}
Команда \texttt{vitis run [-e] <выражение>} запускает файлы по выражению как программы, если у них есть права на запуск.
\subsubsection{}
Если у каких-то файлов таких прав нет, об этом выводится предупреждение и они не запускаются.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-sudo} позволяет запускать программы с правами суперпользователя при наличии в системе утилиты sudo и наличия соответствующих прав у текущего пользователя.
\subsubsection{}
Опция \texttt{{-}-user=<пользователь>} позволяет запустить программу с полномочиями указанного пользователя. Если указана \texttt{{-}-sudo}, то запуск будет произведён посредством наличия прав суперпользователя.


\subsection{Композиционные опции}
\subsubsection{} Команда \texttt{vitis show [-e] <выражение>} может использоваться с дополнительным флагом \texttt{{-}-open}, благодаря чему список файлов выводится на экран и открывается так, как будто использовалась команда open. При этом становятся доступными дополнительные опции, присущие команде open.
\subsubsection{} Команда \texttt{vitis open [-e] <выражение>} может использоваться с дополнительным флагом \texttt{{-}-show}, благодаря чему помимо открытия файлов, их список выводится на экран, как если бы использовалась команда show. При этом становятся доступными дополнительные опции, присущие команде show.
\subsubsection{} Команда \texttt{vitis show [-e] <выражение>} может использоваться с дополнительным флагом \texttt{{-}-run}, благодаря чему список файлов выводится на экран и каждый файл запускается как программа, как если бы использовалась команда run. При этом становятся доступными дополнительные опции, присущие команде run.

\section{Запрос конкретного файла}
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis show -v <[категория/]файл>} выводит конкретный файл по имени, заданному пользователем. Для уточнения запроса можно использовать полный категорийный путь.
\subsubsection{}
Доступны опции \texttt{{-}-categories, {-}-details, {-}-paths, {-}-ipaths, -m ({-}-machine), {-}-no-colors, {-}-no-numbers, {-}-fragment-info}; имеют тот же эффект, что и при стандартном запросе (см. другие требования).
\subsubsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-number <номер>} позволяет уточнить номер одноимённого файла.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis open -v <[категория/]файл>} предоставляет более простой и удобный способ открытия одного конкретного файла. Для уточнения запроса можно использовать полный категорийный путь.
\subsubsection{}
Здесь также доступна опция \texttt{-{}-app <приложение>} для уточнения программы для открытия файла.
\subsubsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-number <номер>} позволяет уточнить номер одноимённого файла.
\subsection{}
Вызов \texttt{vitis run -v <[категория/]файл>} запускает файл по имени из Vitis-системы. Для уточнения запроса можно использовать категорию, которой принадлежит файл.
\subsubsection{}
Также доступны опции \texttt{{-}-sudo} (\texttt{{-}-root}) и \texttt{{-}-user}, смотрите другие требования.
\subsubsection{}
Дополнительная опция \texttt{{-}-number <номер>} позволяет уточнить номер одноимённого файла.


\section{Список всех категорий}
\subsection{}
Команда \texttt{vitis show {-}-all-categories} выводит в столбик список всех созданных категорий и подкатегорий, кроме скрытых и автоматических.
\subsection{}
Необязательная опция \texttt{{-}-hidden} включает отображение скрытых категорий.
\subsection{}
Необязательная опция \texttt{{-}-auto} включает отображение автоматических категорий.
\subsection{}
Каждое название категории выделяется двойными кавычками.
\subsection{}
Каждый уровень вложенности подкатегорий выделяется дополнительными четырьмя пробелами в отступе.
\subsection{}
Полный категорийный путь к подкатегориям не пишется, только название подкатегории.
\subsection{}
После каждой категории-псевдонима пишется пробел, чёрточка, закрывающая угловая скобка, пробел (\texttt{'' -> ''}) и категорийный путь к оригинальной категории в кавычках.


\chapter{Команда vitis copy} \label{copy}

\section{Копирование по выражению}
Вызов \texttt{vitis copy [-e] <выражение> -d <директория/назначения>} копирует все файлы, являющиеся результатом введённого Vitis-выражения, в директорию, назначенную пользователем. Имена файлов сохраняются такими, какие они у ссылок, а не у оригинальных файлов, на которые они ссылаются. Если директория не существует, она создаётся.

\section{Повторяющиеся имена файлов}
В случае возникновения ситуации, когда в директории назначения имеются файлы с именами, идентичными именам копируемых файлов, выводится запрос на замену/пропуск файла. Флаг \texttt{{-}-yes} отключает запросы, конфликты разрешаются заменой на копируемые файлы. Флаг \texttt{{-}-no} отключает запросы, конфликтующие файлы не копируются. Флаг \texttt{{-}-no} имеет приоритет на флагом \texttt{{-}-yes} (в случае одновременного их использования).

\chapter{Интернационализация} \label{international}

Данный раздел строго говоря не является списком требований, а скорее уточняет ранее написанную информацию.

\section{Языки}
vitis'ом поддерживаются три языка: английский, русский и эсперанто.
Переключение между ними может регулироваться настройками системы или настройками vitis. Подробности об этом содержатся в описании конфигурационного файла (\doclink{language}) и команды service (\doclink{service}).

\section{Перевод пользовательского интерфейса}
Настройки языка влияют на выбор того или иного перевода текстов в интерфейсе командной строки vitis, куда включаются предупреждения, запросы пользователю, диагностические сообщения, информация о файлах и т.д.

Также настройки языка влияют на отображение имён автоматических категорий по формату и типу. Подробности описаны в разделе \doclink{autocategories}.

\section{Перевод пользовательской справки}
Настройки языка также влияют на выбор того или иного файла справки (которых столько же, сколько и поддержаных языков) для отображения его содержимого пользователю.

\section{Хранение переводов}

\subsection{}
Перевод пользовательского интерфейса хранится в CSV-таблице, которая при сборке проекта становится частью исполняемого файла. Наполнение и достоверность таблицы находятся в ведении воплотителей данных требований.

\subsection{}
Файлы справки являются текстовыми документами, хранящимися в специально отведённой для этого системной директории. Наполнение и достоверность файлов справки также находятся в ведении воплотителей данных требований.



\end{document}
